\documentclass[10pt]{article}
\usepackage[a4paper, margin=2cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Linux Libertine O}
\begin{document}
\newcommand{\X}{X̹}
\newcommand{\x}{x̹}
\newcommand{\C}{C̹}
\renewcommand{\c}{c̹}
\newcommand{\e}{ë}
\newcommand{\yi}{\mbox{y\hspace{-0.55pt}ı}}
\newcommand{\ia}{\mbox{ı\hspace{-0.55pt}a}}
\newcommand{\io}{\mbox{ı\hspace{-0.55pt}o}}
\newcommand{\y}{y̆}
\newcommand{\Y}{Y̆}

Sootvetstviye s cyrilli{\c}ey:

\setlength{\tabcolsep}{2pt}
\begin{tabular}{c c c @{\hspace{1cm}} c c c @{\hspace{1cm}} c c c @{\hspace{1cm}} c c c @{\hspace{1cm}} c c c @{\hspace{1cm}} c c c @{\hspace{1cm}} c c c }
\textit{c} &---& \textit{ч}    & \textit{x} &---& \textit{ш}    & \textit{\y} &---& \textit{й} & \textit{\io} &---& \textit{ю} & \textit{\ia} &---& \textit{я} & \textit{e} &---& \textit{э} & \textit{{\e}}  &---& \textit{ё} \\
\textit{\c} &---& \textit{ц} & \textit{{\x}} &---& \textit{щ} & \textit{y} &---& \textit{ь}    & \textit{\yi} &---& \textit{ы} & \textit{j} &---& \textit{ж}     & \textit{h} &---& \textit{х} \\
\end{tabular}

\noindent V ostalynom sootvetstviye standardnoye.

Glasnyiye \textit{\e}, \textit{\io}, \textit{\ia}, \textit{\yi} upotrebliayutsa tolyko posle soglasnyih.
V otliciye ot ih cyrilliceskih ekvivalentov bukvyi \textit{\e}, \textit{\io}, \textit{\ia}
ispolyzuyutsa tolyko dlia oboznaceniya miagkosti predidu{\x}ih soglasnyih.
V nacale slov i posle glasnyih pixem \textit{{\y}o}, \textit{{\y}u}, \textit{{\y}a}.
Takje i bukva \textit{e} ne upotrebliayetsa v nacale slov i posle soglasnyih za redkimi isklioceniyami
(\textit{eto, poetomu}), vmesto etovo pixem \textit{{\y}e}.
Bukva \textit{ъ} ne imeyet ekvivalenta vovse tak kak yeyo funk{\c}iya ne trebuyetsa.
Naprimer: 
\textit{{\y}abloko, pri{\y}atn{\yi}{\y}, {\y}olka, {\y}ujn{\yi}{\y}, {\y}esli, hoz{\ia}{\y}in, v zdani{\y}i, ot{\y}ehaty, ob{\y}om, v{\y}uga}.

Dopuskayetsa sleduyu{\x}eye upro{\x}eniye:
    \textit{{\y}}  $\rightarrow$ \textit{y},
    \textit{{\e}}  $\rightarrow$ \textit{e},
    \textit{{\ia}} $\rightarrow$ \textit{ia},
    \textit{{\io}} $\rightarrow$ \textit{io},
    \textit{{\yi}} $\rightarrow$ \textit{yi}.
Naprimer, sravnite

\noindent\textit{Pod kop{\yi}ta mo{\y}e{\y} loxadi brosilsa ni{\x}i{\y}, vop{\ia}, cto gr{\ia}d{\e}t kone{\c} sveta i {\y}a doljen poka{\y}atsa i otdaty {\y}emu vse denygi. Odnako, pon{\ia}v, cto {\y}a ne otlica{\y}usy osobo{\y} nabojnost{\y}u, on tut je zab{\yi}l obo mne i pristal k dvum dorodn{\yi}m kup{\c}am, kotor{\yi}{\y}e b{\yi}li neskolyko perepugan{\yi} tem bezumi{\y}em, cto proishodilo vokrug.}

\noindent s

\noindent\textit{Pod kopyita moyey loxadi brosilsa ni{\x}iy, vopia, cto griadet kone{\c} sveta i ya doljen pokayatsa i otdaty yemu vse denygi. Odnako, poniav, cto ya ne otlicayusy osoboy nabojnostyu, on tut je zabyil obo mne i pristal k dvum dorodnyim kup{\c}am, kotoryiye byili neskolyko perepuganyi tem bezumiyem, cto proishodilo vokrug.}

\end{document}